\input{/home/sindre/P/doc}
\input{/home/sindre/P/preamb}

\begin{document}
\opgt
\op{1pr}
Finn 1\% av:\os
\begin{tabular}{@{}l l l}	
\textbf{a)} 600 &\textbf{b)} 623,4 &\textbf{c)}  1,34	
\end{tabular}
\nes

\op{proav}
Hvor mange prosent utgjør:\os
\begin{tabular}{@{}l l l}	
\textbf{a)} 40 av 200? &
\textbf{b)} 213,6 av 890? &
\textbf{c)} 1.95 av 1.3?
\end{tabular}

\op{varn}
En vare er satt ned fra 800 kr til 600 kr. Hvor mange prosent avslag er gitt på varen?

\nes
\op{prfk}
Finn prosentfaktoren til:\os
\begin{tabular}{@{}l l l}	
	\textbf{a)} 60\% &\textbf{b)} 470,1\% &\textbf{c)}  2,3\%	
\end{tabular}

\op{prfk}
Bruk prosentfaktoren til å finne:\os
\begin{tabular}{@{}l l l}	
	\textbf{a)} 60\% av 300&\textbf{b)} 470,1\% av 58,9 &\textbf{c)}  2,3\%	av 0,3
\end{tabular}

\nes
\op{vkfk1}
Finn prisen når en vare som originalt koster 1200 er:\os
\begin{tabular}{@{}l l l}	
	\textbf{a)} Satt ned med 50\%&
	\textbf{b)} Satt ned med 25\% &
	\textbf{c)} Satt ned med 15\%
\end{tabular}

\op{vkfk2}
Under er prisen til tre varer, ekskludert mva.
Bruk informasjonen fra \href{http://www.skatteetaten.no/no/Bedrift-og-organisasjon/avgifter/merverdiavgift/}{\color{blue} skatteetaten.no} og finn prisen inkludert mva:\os

\textbf{a)} T-skjorte: 180 kr\os
\textbf{b)} Kinobillett til filmen \textit{\textsl{Annabelle 2}}: 118 kr \os
\textbf{c)} Youghurt: 11,10 kr

\nes
\newpage
\op{prfkt1}
En gang var 15\% av elevene borte den dagen det var matematikkprøve. Ved neste matematikkprøve var 6,5\% av elevene borte. \os

\textbf{a)} Hvor mye endret fraværet seg fra første prøve til neste prøve, oppgitt i prosentpoeng?\os

\textbf{b)} Hvor mye endret fraværet seg fra første prøve til neste prøve, oppgitt i prosent?\os

\op{prfkt2}
I denne oppgaven skal du bruke tall fra denne nettsiden:\\
{\color{blue}\url{http://www.pollofpolls.no/?cmd=Stortinget}}.\\ Når man bruker ordet oppslutning, spør man hvor mange stemmer et parti har fått (oppgitt i antall eller prosent). \os
\textbf{a)} Hvor mange prosentpoeng har oppslutningen til partiet \textsl{Rødt} endret seg med fra august til september?\os

\textbf{b)} Hvor stor er denne endringen i prosent?
\end{document}

