\input{../doc}
\input{../preamb}
\begin{document}
\newpage
\section*{Forord til lærere}
\textbf{Bokas bruksområde}\\
Sammen med \net{arg1}{Matematikkens byggesteiner} (MB) dekker denne boka matematikk for 5.-10. klassse, i tillegg til VGS-fagene 1P og 2P, bygger på. Mens MB tar for seg det teoretiske grunnprinsippene alt er bygd på, er denne boka ment for å vise hvordan matematikk kan anvendes i det daglige. Det er likevel med en viss ambivales jeg bruker ordet ''anvendt''. Jeg er hellig overbevist om at de aller fleste har behov å bruke matematikk i konkrete, praktiske situasjoner for å ha opplevelsen av at matematikk blir anvendt. Jeg håper derfor disse gratis-bøkene kan frigi midler som kan brukes på utstyr som gjør at elever (og lærere) får muligheten til å måle, estimere, kalkulere og vurdere ut ifra reelle situasjoner.\vsk

\textbf{Bokas disponering} \\
Da boka gaper over matematikk for 5. klasse og helt til VGS, vil kanskje mange mene at språket er noe avansert, spesielt for de yngste. Men forenklinger man tar for å gjøre forklaringer lettere å forstå, fører ofte til at man stadig må vende tilbake til tema for å kommentere tidligere forenklingener. Jeg tror man i lengden er tjent med å presentere temaene så utfyllende som, innenfor rimelighetens grenser, mulig, og heller bruke god tid til å forstå dem én gang for alle. I tillegg har det aldri vært i mine tanker at grunnskoleelever med gjennomsnittlig interesse for matematikk skal lese denne boka fra A til Å. \vsk

Noen vil kanskje også reagere på at eksemplene er veldig enkle, at de viser få sammensatte problemer. Én av grunnene til dette er at slik vil det faktisk være for de aller fleste etter endt skolegang; det handler om å bruke formler direkte. En annen grunn er at jeg mener det å beherske likninger er den overlegent beste måten å løse sammensatte problemer på, og derfor er handler nesten hele kapittel 6 om problemløsing.\vsk

\textbf{Tilbakemeldinger og eventuelle endringer} \\
Jeg håper å høre fra deg med tilbakemeldinger om boka. Merk likevel at alle har sine tanker om hvordan en lærebok ideelt sett bør utformes, så ikke tolk det som utakknemlighet hvis tilbakemeldinger ikke tas til etterretning. Husk at kodekilden til både denne \net{https://sindrsh.github.io/AppliedMath/}{boka} og \mb\;ligger åpen for alle på GitHub; med litt kunnskaper omm Git og \LaTeX kan du enkelt gjøre endringer akkurat slik det passer deg og din klasse!


\newpage
\textbf{Gjøreliste} \\
Prosjektet som denne boka er en viktig del av er under stadig utvikling, under følger en liste med gjøremål, i prioritert rekkefølge:
\begin{itemize}
	\item Korreksjoner av skrivefeil gjøres kontinuerlig. Gir du beskjed om feil funnet til {\tt sindre.heggen@gmail.com}, vil korrigering som oftest bli utført samme dag.
	\item Nynorskutgave vil være klar innen 22. august.
	\item Legge til flere oppgaver både i denne boka og i \mb. (mye vil være på plass innen 22. august)
	\item Legge til fasit (mye vil være på plass innen 22. august)
	\item Lage en pensumoversikt for denne boka og \mb\,sett opp mot kompetansemålene f.o.m. 5. klasse og t.o.m. 2P. (mye vil være på plass innen 22. august)
	\item Legge til forklaringer for volumet til tredimensjonale figurer.
	\item Videreutvikle \net{https://hellandmatte.netlify.app/}{nettside} med læringsvideoer, undervisningsopplegg og mer. 
\end{itemize}
\newpage

\end{document}